<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>DICJAIA INVESTIGACIONES JURÍDICAS Y ACADÉMICAS (Publicaciones sobre Omisión en la Valoración de las Pruebas)</title><link>https://example.com/</link><description></description><atom:link href="https://example.com/categories/omision-en-la-valoracion-de-las-pruebas.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2022 &lt;a href="mailto:legaltechpythondeveloper@gmail.com"&gt;Jorge&lt;/a&gt; </copyright><lastBuildDate>Wed, 13 Apr 2022 23:28:25 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>LOS TRIBUNALES TAMBIÉN SE EQUIVOCAN: Ingeniería Dinámica vs Oxyandina</title><link>https://example.com/posts/los-tribunales-tambien-se-equivocan-ingenieria-dinamica-vs-oxyandina/</link><dc:creator>Jorge</dc:creator><description>&lt;p&gt;En la sentencia de casación expedida el día 17 de marzo del 2022, la Corte Suprema de Justicia de Colombia, Sala de Casación Civil se decidió un caso sobre el error judicial que cometen, en ocasiones, algunos tribunales. Este error es una omisión en la valoración de la pruebas que se encuentran en el expediente judicial de un proceso, y debido ha esta omisión el fallador decide un caso con hechos que no tienen ninguna prueba en el expediente, o decide un caso que si bien tiene una prueba que sustente el hecho, la misma prueba es interpretada en forma erronea y tergiversada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En está sentencia se decidió el conflicto judicial que inició Ingeniería Dinámica Ltda contra Oxyandina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oxyandina comenzó una licitación para obtener servicios de mantenimiento y pintura de tuberías y accesorios en el campo La Cira Infanta y su área de influencia en el Departamento de Santander.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oxyandina era ejecutora del contrato de Colaboración Empresarial para la Exploración y Explotación del área La Cira Infatas firmado con Ecopetrol.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta licitación se postuló Ingeniería Dinámica Ltda que presentó una oferta indicando los costos fijos del negocio, las cantidades totales de obra y una tarifa global fija de seis mil millones de pesos aproximadamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los precios de Ingeniería Dinámica se encontraba por debajo de los precios de mercado, como lo reconoce el propio representante legal de Ingeniería Dinámica en los comunicados que le envió a los empleados de Oxyandina. Estos comunicados fueron anexados como prueba por parte de los apoderados de Oxyandina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El litigio consistió en que Ingeniería Dinámica consideraba que había sufrido un perjuicio por la ejecución de este contrato, debido a que gasto más de seis mil millones de pesos en su ejecución y solo recibió la suma de dos mil quinientos millones de pesos aproximadamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto con esté gasto excesivo y con una ganancia menor al 50%, Ingeniería Dinámica  demandó a Oxyandina en busca de una indemnización, y por un momento, parecía que sus pretensiones iban a prosperar. El Tribunal de la Sala Civil-Familia de Bucaramanga falló a su favor y ordenó indeminizar a Ingeniería Dinámica Ltda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, el apoderado judicial de Oxyandina presentó recurso de casación ante la Corte Suprema de Justicia. En sus argumentos, el apoderado considera que el tribunal cometió una violación indirecta de las normas y de los hechos que sustentaban este caso. Para el apoderado de Oxyandina el error es por una omisión y tergiversación de las pruebas presentadas y practicadas en el proceso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los comunicados y testimonios presentados por Oxyandina se evidencia que Ingeniería Dinámica no solo sabía que el contrato estaba pactado en la modalidad de pago de precios unitarios y no en tarifa dinámica como lo interpreto el Tribunal, si no que Ingeniera Dinámica sabía que estaba presentado una oferta por debajo de los precios de mercado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Corte Suprema, consideró que el apoderado de Oxyandina estaba en lo correcto. Para la Corte, el Tribunal cometió un error al no tener en cuenta los testimonios, las comunicaciones y los contratos celebrados. En los contratos se estipuló que el pago iba a ser por precios unitarios, y se iba a pagar por unas tarifas únicas y por el número de obras realizadas por Ingeniería Dinámica y que no se había garantizado uno mínimos ni máximos de obras a ejecutar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para la Corte no existía ninguna responsabilidad por parte de Oxyandina. ¿Porque?, según la Corte Ingeniería Dinámica fue el que presentó la oferta, como empresa que tenía experencia en ejecutar estos contratos en el pasado, debía conocer los precios y los costos, sobre todo porque en el expediente quedo demostrado que Ingeniería Dinámica había ejecutado dos contratos en esa zona antes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Corte Suprema revocó el fallo del Tribunal y en su lugar confirmó lo fallado por el Juzgado de Primera Instancia que había negado las pretensiones de Ingeniería Dinámica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sentencia: &lt;a class="reference external" href="https://cortesuprema.gov.co/corte/wp-content/uploads/2022/04/SC505-2022-2016-00074-01.pdf"&gt;SC505-2022&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><category>Error de hecho</category><category>Omisión en la Valoración de las Pruebas</category><category>Tribunal de Bucaramanga</category><guid>https://example.com/posts/los-tribunales-tambien-se-equivocan-ingenieria-dinamica-vs-oxyandina/</guid><pubDate>Wed, 13 Apr 2022 22:48:48 GMT</pubDate></item></channel></rss>